%!TEX root = mieic.tex
\chapter{Conclusões e Trabalho Futuro} \label{chap:concl}

\section*{}

No presente capítulo, em modo de conclusão, é elaborado um balanço entre o definido inicialmente e o trabalho que foi desenvolvido.
Na última secção são referidas as melhorias que poderão ser efetuadas e perspetivas futuras relativas ao projeto realizado.

\section{Conclusão}

É cada vez mais comum em áreas públicas a existência de ecrãs públicos com os quais os transeuntes podem interagir usando diferentes tecnologias.

Na elaboração deste projeto era pretendia encontrar-se uma solução que disponibilizasse uma interação multi-utilizador baseada no paradigma de manipulação direta através do dispositivo móvel do cliente. Também era esperado desenvolver uma \textit{framework} que facilitasse o desenvolvimento de aplicações para esse conceito.

No início tinha sido planeada a implementação de diferentes tipos de aplicações que possibilitassem o uso de controlos diferentes para uma melhor avaliação da \textit{framework} desenvolvida. Contudo com o avançar do tempo isso tornou-se impossível, existindo apenas um exemplo, o jogo da \textit{Snake}, no qual foram testados todas as \textit{widgets} criadas. 

A \textit{framework} apresentada foi testada, permitindo alterações de modo a melhorar a solução final. No entanto, ficaram por efetuar algumas das sugestões recebidas que seriam uma mais valia aquando da implementação de novas aplicações.

Em suma, apesar de nem tudo o que foi definido inicialmente ter sido alcançado, é possível afirmar que os objetivos gerais foram atingidos faltando apenas a implementação de mais exemplos específicos de modo a abranger um maior leque de aplicações e consequentes problemáticas.

\section{Trabalho Futuro}

Tendo em conta o trabalho realizado, no futuro, haverá facilidade em continuar o desenvolvimento da \textit{framework} apresentada bem como a introdução de novas aplicações e de novos métodos a partir dos quais, o utilizador, se pode ligar a um ecrã.

Uma vez que apenas estão definidos três diferentes tipos de controlo, será plausível a introdução de novas \textit{widgets}, como por exemplo, a criação de um que permita a seleção de objetos e consequente manipulação dos mesmos e outro que recorra ao uso do acelerómetro do dispositivo como forma controlo.

As sugestões recebidas durante a realização dos testes, que não foram realizadas, serão um possível ponto de partida se for desejada a continuidade do desenvolvimento da \textit{API}, facilitando todo o trabalho posterior. 

A continuidade das aplicações será da responsabilidade de alguém que pretenda implementar um sistema de interação. Apenas será necessário que a mesma se encontre desenvolvida em \textit{JavaScript}.

Na solução apresentada, a leitura do \textit{QR code} é a única forma disponibilizada para que o utilizador possa interagir com o jogo. Será vantajoso, numa abordagem futura, a criação de novos métodos que facilitem e incentivem o uso por parte dos transeuntes.

Uma das problemáticas que talvez ficou mais aquém das expectativas e, que no futuro deveria ser melhorada, centra-se na distinção dos utilizadores, para a qual existem múltiplas soluções e apenas uma foi explorada.

